打麻雀背後其實有段古 「碰」和「胡」代表乜你又知唔知？

農曆新年期間，相信不少人都喜歡「玩兩手」，而打麻雀更加是大眾喜愛的活動之一。但問到麻雀的起源，至今仍有不同說法。不過有資料記載，麻雀其實與古時江蘇一段雀患史有關，而牌式「筒」、「索」、「萬」，甚至是「碰」和「胡」背後其實亦有一段故事。

對於麻雀起源之說，有指是鄭和下西洋發明了現代麻雀的雛形，也有指是起源於寧波。但大家普遍接受的，相信是江蘇太倉縣的一場「打麻雀護糧運動」。據悉，當時江蘇太倉市曾有皇家的大糧倉常年囤積稻穀，以供「南糧北調」。不過隨着糧食多了，麻雀量因而增加。後來糧官發起獎勵捕雀護糧活動，以減少雀患導致的糧損。

資料記載，這場護糧運動中，主要以竹牌記錄捕雀數目，並以此發放酬金，故又稱此牌為「護糧牌」。而這些牌中正正刻有「筒、索、萬」以及數字，閒時官員們便拿這些牌發明出一種遊戲，而當時這遊戲也稱之為麻雀牌。

那麼筒、索、萬究竟代表其麼呢？據悉，「筒」就是槍筒，其圖案就是火藥槍的橫截面，幾筒則表示幾支火藥槍；「索」就是「束」，意指細繩串起來的雀鳥，亦代表消滅了多少雀患，而「一索」意即捉了一隻鳥，如此類推；「萬」便是報酬的單位。

至於「東、南、西、北」，就是影響射擊的風向；「發」則是發賞錢；「白」代表放空炮；「中」則表示射中，亦因此是紅色。「碰」和「胡」其實也有特別意思，「碰」原音「嘭」，表示開槍的聲音；「胡」則是「鶻」，即是一種大鷹，當捉到大鷹了，自然有好報酬，故此「食胡食胡」背後其實亦有段古。

真係好鐘意過年打麻雀

無source 等於 9up

研究者一般都同意，麻雀乃從清代的默和牌及碰和牌（此碰和不同天九牌之碰和）演變而來[4][5]。縱使這兩種牌戲均以三十馬弔花色作牌張，其玩法（《中國賭博史》[53]一書有詳細描述）卻與明代馬弔大相逕庭，具有現代麻雀的特色。例如它們均以湊合牌組為目標，而「碰」這個術語又源自碰和牌。另外，默和牌也奠下了四名玩家的制度。馬弔雖以四人為限，但牌例本身並不以四人為標準；默和則剛剛相反，它必須有四位玩家，並另有一人負責發牌的角色。

有關默和及碰和的描述，首見於清乾隆年間金學詩所撰的《牧豬閒話》。金學詩指這類紙牌戲「疑始於明之末造」，所以勉強要說的話，古代麻雀應始自明末清初。然而，無論是牌張抑或玩法，默和與碰和仍與現代麻雀有不少差異。由於缺乏文獻記錄，而僅有的文獻又記載得不夠詳細，從默和與碰和到麻雀之間的發展，以下只作概述。

在已知的文獻之中，並不見默和牌於清中葉以後出現。「碰和」一詞一直沿用到民初，然而其意思不斷變化。《牧豬閒話》所述的碰和，是一種牌戲，但約莫同時代的《揚州畫舫錄》[36]，則把碰和（書中稱碰壺）視為一大類的牌戲，十湖（書中稱十壺）即為其一。據《揚》書所述，十湖有四名玩家，他們會輪流讓一人休息，稱為「作夢」，然而此制度以至十湖牌的五星均不見於《牧》書中的碰和牌。清末民初的小說，更有以「碰和」來分別稱呼打麻雀、天九之碰和，以及玩其他牌戲的例子，其中《九尾狐》第二回[54]曰「搬定坐位，碰的是一百零五張老和，不比目下都是麻雀，連黃河陣也不懂，不要說八經三夢的老和。可見一樣賭錢，也有一時的風氣。」由於《牧》、《揚》二書並無提過「黃河陣」或「八經三夢」此兩術語，可見清初的碰和牌與麻雀之間，也許還有其他稱為「碰和」的牌戲。

十湖牌與麻雀及一些現代紙牌戲均有相當淵源。清代小說中，打十湖牌的情節並不多，《鏡花緣》[37]與《繪芳錄》[39]細節較多，但仍甚為簡略。然而，從字裏行間，可知十湖牌是湊牌遊戲，有「湖」數的概念。麻雀所謂「胡牌」或「食糊」的「胡/糊」字，就是「湖」字之訛。現代牌戲之中，與十湖牌有清楚淵源的，包括內蒙地區同樣稱為「十湖」的牌戲、「南通長牌」與「東莞牌」。內蒙十湖不但有清代十湖「作夢」的制度，其部份術語亦見於《鏡花緣》及《繪芳錄》當中情節。南通長牌的玩法則與現代麻雀非常相似，《揚州畫舫錄》與《繪芳錄》曾提及一個十湖牌色目「飄湖」，它也是南通長牌的術語，對應於麻雀的「對對湖」，但不知於清代十湖牌中是否同樣意思。由於內蒙十湖或南通長牌的歷史不詳，到底它們是麻雀的前身，抑或與麻雀同樣繼承了清代十湖的精粹，甚至先有麻雀的玩法，才發展出今日的規則，都是未知。

清初有「遊湖」一詞，而現今的「南通長牌」與「東莞牌」，仍俗稱「遊湖」。「遊湖」一詞，於《分甘餘話》中是遊戲，於《大清律例》中是牌具，於《談書錄》中是使用三十色馬弔牌張的牌戲之統稱（因此明代看虎與扯章這兩種鬥牌遊戲，也歸類為遊湖），其用法相當籠統，不過南通長牌與東莞牌皆屬湊牌遊戲。東莞牌的玩法[55]其實不及南通長牌那麼接近麻雀，然而文獻中，它與麻雀卻有最直接關係。

據務謹順(1895)[43]及 Culin (1924)[44]兩文所述，當時有一種遊戲，名字稱為「看虎」(Khanhoo)，與明代看虎同名，其所用牌具則稱為「棍牌」（kun p'ai，Culin 註釋為 stick cards）或「麻雀」（務謹順文中譯音為 ma chioh，Culin 則譯作 má tséuk，兩者註釋均為 "hempen birds"）。此棍牌除了百搭牌的牌數可能是二、五或六隻以外，基本牌式與十湖牌相同（即四副千萬紙牌加上數張百搭牌），Culin 一文附圖更顯示此棍牌的牌面設計與東莞牌幾乎一模一樣。至於這種看虎的玩法，是湊牌遊戲，而非明代看虎的鬥牌法。兩種看虎的合法牌組並不盡同，但也有共通部份，例如二萬、二索加上八餅，明代看虎稱之為「窮」，而 Culin 所述的湊牌看虎也有此牌組，只沒有註明名目。此牌組亦見於《繪芳錄》的十湖牌情節，小說中稱為「幫子」，不過小說情節中似乎有「加注」（小說中稱為「加一級看」）的玩法，而這並不見於湊牌看虎。當代十湖牌每位閒家獲發三十張牌，亦與湊牌看虎的十五張不同（但兩者所用牌具，均包含四副千萬紙牌）。Culin 文中稱各合法牌組為「眼」(ngán, "eyes")，儘管較麻雀中的「眼」（又稱「雀頭」）廣義，但可見這種看虎與麻雀的關連。事實上，Culin 稱此看虎為麻雀的直接前身 (immediate source of ma-jong)，不過此湊牌看虎的玩法，又與現代東莞牌不同。

最早的麻雀規則可以追溯到１９１０年代，源自榛原茂樹所收集到的麻雀規則書。這時候的規則被關兆豪在其著作「中庸麻雀史觀」中稱為中國古典麻雀。特色有：只有１３６張數牌與字牌，手牌１３張；不用食糊也有機會得分，別人食糊時，只要手牌的副數大於食糊家以外的人即可向他收取差額；計分方式為番副制（類似日本麻雀，應該說是日本麻雀比較完整的保留古中國麻雀的計分方式）；除非包牌，否則不論自摸或銃胡，都向莊家收取兩倍得分，向閒家收取一倍得分（莊家食糊則向所有人收取兩倍得分）。而之後的麻雀則朝着台型／和種／役種的增加、計分方式的簡化等方向多元發展。

最好玩係日本麻雀掛

港式台牌最好
牌型多之餘
連續食胡有拉大
食返對方有踢半
上落好刺激

D番數難計到仆街